\input fo2019b
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 5. úloha - Jakub Vaněk}  \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Částice v~elektrickém poli} \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{5}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\floatR{
\input nacrtek
}{\label[nacrtek]\captionJeej/f Náčrtek situace \endcapJeej}{0em}
\bxfloat
\input znaceni
\exfloat

\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }
V~prostoru se nachází dvě rovnoběžné desky kondenzátoru.
Jejich délku ani jejich vzájemnou vzdálenost nemáme určené; obě jsou ale široké $\l=5.0\,\centi\metr$.
Také víme, že mezi deskami se nachází homogenní eletrické pole o~intenzitě $\E=600\,\Volt\cdot\metr^{-1}$.
Mezi tyto dvě desky vlétá proton o~hmotnosti $\m=1.67\cdot10^{-27}\,\kilo\gram$, náboji $\Q=1.6\cdot10^{-19}\,\Coulomb$ a rychlosti $\vo=1.0\cdot10^5\,\metrsek$.
Před vlétnutím svírá trajektorie letu s~rovinou desek úhel $\alpha$; nevíme ale, jestli trajektorie míří směrem ke kladně či záporně nabité desce.

Pro řešení této úlohy použiji vektory. Jako první si určím vztažnou soustavu.
Za osu {\it y} budu považovat kolmici na desky kondenzátoru.
Jako osu {\it x} si zvolím rovnoběžku k~deskám kondenzátoru, která bude navíc kolmá na vstupní a výstupní hrany desek kondenzátoru.
Jako nulový bod si určím místo, kde bod vlétl mezi desky kondenzátoru. Poté můžu uvažovat tyto pohybové rovnice \ref[rychlost] \ref[poloha]:
$$\eqalignno{
\vv &= \vvo + \va \dt \cr
\vr &= \vvo \dt + {1\over2}\va\dt^2
}$$

Vektor počáteční rychlosti $\vvo$ bude mít velikost $\vo$.
Bude nejprve nakloněný k~záporné desce -- pak půjde o~úhel $\alpha=+30\stup$.
Poté budu uvažovat situaci, kdy poletí směrem ke kladně nabité desce, bude tedy nakloněný o~úhel $\alpha = -30\stup$.

V~obou případech bude mít vektor tuto podobu:
$$\eqalignno{
\vv &= \vo \cdot (\cos\alpha;\,\sin\alpha) \cr
}$$

Zrychlení $\va$ je způsobené elektrickým polem.
Jeho velikost se bude řídit druhým Newtonovým pohybovým zákonem \ref[zrychleni].
Sílu působící na proton můžeme určit tím, že intenzitu elektrického pole vynásobíme jeho nábojem \ref[sila].
$$\eqalignno{
\va &= {\vE\Q\over\m} \cr
}$$

Protože proton je kladně nabitá částice, bude přitahován směrem k~záporné desce, tedy ve směru osy {\it y}.
Souřadnice zrychlení si tedy mohu napsat i takhle:
$$\eqalignno{
\va &= \left(0;\,  {\E\Q\over\m }\right) \cr
}$$

Po skombinování všech rovnic dostáváme finální pohybové rovnice.
$$\eqalignno{
\vv &= \vo \cdot (\cos\alpha;\,\sin\alpha) + \left(0;\,  {\E\Q\over\m }\right) \dt                     & \label[EqV]\eqmark \cr
\vr &= \vo \dt \cdot (\cos\alpha;\,\sin\alpha) + {1\over2}\left(0;\,  {\E\Q\over\m }\right)\dt^2       & \label[EqR]\eqmark \cr
}$$

Rovnice \ref[EqV], \ref[EqR] si můžu přepsat pro jednotlivé souřadnice.
$$\eqalignno{
\vx &= \vo \cdot \cos\alpha                                        & \label[EqVx]\eqmark\cr
\vy &= \vo \cdot \sin\alpha + {\E\Q\over\m} \dt                    & \label[EqVy]\eqmark\cr
\rx &= \vo \dt \cdot \cos\alpha                                    & \label[EqRx]\eqmark\cr
\ry &= \vo \dt \cdot \sin\alpha + {1\over2} {\E\Q\over\m} \dt^2    & \label[EqRy]\eqmark\cr
}$$

\thisis{Řešení: }
\begitems\style a
* Mám zjistit, jak dlouho se proton pohyboval mezi deskami kondenzátoru.

Jestliže proton právě opustil prostor mezi kondenzátory, jeho {\it x}-ová souřadnice bude rovna $\l$.
Stačí mi tedy si vyjádřit $\dt$ z~rovnice \ref[EqRx].
$$\eqalignno{
\dt &= {\l\over\vo\cdot\cos\alpha}
}$$

Po dosazení konkrétních hodnot:
$$\eqalignno{
\dt &= {0.05\,\metr \over 1.0\cdot10^5\,\metrsek\cdot\cos\pm30\stup} \cr
\dt &\cca 580\cdot10^{-9}\,\sek \cr
}$$

{\bf Proton se tedy mezi deskami pohyboval přibližně 580 nanosekund.}

* Mám zjistit velikost a směr vektoru rychlosti $\vva$ protonu po vylétnutí z~kondenzátoru.

Víceméně mě bude zajímat vektor $\vv$ po čase $\dt$.
Pak jen spočítám jeho velikost pomocí Pythagorovy věty a úhel, který svírá s~osou {\it x}.
$$\eqalignno{
\vx &= \vo \cdot \cos\alpha                                                    \cr
\vy &= \vo \cdot \sin\alpha + {\E\Q\over\m}\cdot{\l\over\vo\cdot\cos\alpha}    \cr
|\vva| &= \sqrt{\left( \vo \cdot \cos\alpha \right)^2 + \left( \vo \cdot \sin\alpha + {\E\Q\l\over\m\vo\cdot\cos\alpha}  \right)^2}\cr
\phik &= \arctan{{\vo \cdot \sin\alpha + {\E\Q\l\over\m\vo\cdot\cos\alpha} }\over{\vo \cdot \cos\alpha}} \cr
\phik &= \arctan\left(\tan\alpha + {{\E\Q\l}\over{\m\vo^2\cdot\cos^2\alpha}}\right) \cr
}$$

Dosadím zadané hodnoty:
$$\eqalignno{
|\vva|_S &= \sqrt{\left( 1.0\cdot10^5\,\metrsek \cdot \cos\pm30\stup \right)^2 + \left( 1.0\cdot10^5\,\metrsek \cdot \sin\pm30\stup + {600\,\Volt\cdot\metr^{-1}\cdot1.6\cdot10^{-19}\,\Coulomb\cdot0.05\,\metr\over1.67\cdot10^{-27}\,\kilo\gram\cdot1.0\cdot10^5\,\metrsek\cdot\cos\pm30\stup}  \right)^2} \cr
|\vva|_+ &\cca 120\cdot10^3\,\metrsek \cr
|\vva|_- &\cca 88\cdot10^3\,\metrsek \cr
}$$$$\eqalignno{
\phik_S &= \arctan\left(\tan\pm30\stup + {{600\,\Volt\cdot\metr^{-1}\cdot1.6\cdot10^{-19}\,\Coulomb\cdot0.05\,\metr}\over{1.67\cdot10^{-27}\,\kilo\gram\cdot(1.0\cdot10^5\,\metrsek)^2\cdot\cos^2\pm30\stup}}\right) \cr
\phik_+ &\cca +44\stup \cr
\phik_- &\cca -11\stup \cr
}$$

Pokud proton letěl směrem k~{\it záporně} nabité desce, měl konečnou rychlost {\bf 120 km za sekundu} a vycházel pod úhlem {\bf 44 stupňů} na horní polorovině.\nl
Pokud proton naopak letěl ke {\it kladně} nabité desce, měl konečnou rychlost  {\bf88 km za sekundu} a vycházel pod úhlem {\bf11 stupňů} na spodní polorovině.

* Mám zjistit vzdálenost $d$, o~kterou se proton posunul vzhledem k~deskám kondenzátoru.

Zde mě zajímá vzdálenost, kterou proton urazil ve svislém směru za dobu $\dt$. Dosadím tedy do rovnice \ref[EqRy].
$$\eqalignno{
d &= \vo \cdot {\l\over\vo\cdot\cos\alpha} \cdot \sin\alpha + {1\over2} {\E\Q\over\m} \left({\l\over\vo\cdot\cos\alpha}\right)^2 \cr
d &= \l\tan\alpha + {1\over2} {\E\Q\l^2\over\m\vo^2\cdot\cos^2\alpha} \cr
}$$

Po dosazení hodnot:
$$\eqalignno{
d_S  &= 0.05\,\metr\cdot\tan\pm30\stup + {1\over2} {600\,\Volt\cdot\metr^{-1}\cdot1.6\cdot10^{-19}\,\Coulomb\cdot(0.05\,\metr)^2\over1.67\cdot10^{-27}\,\kilo\gram\cdot(1.0\cdot10^5\,\metrsek)^2\cdot\cos^2\pm30\stup} \cr
d_+ &= +38\cdot10^{-3}\,\metr \cr
d_- &= -19\cdot10^{-3}\,\metr \cr
}$$

Pokud proton letěl směrem k~{\it záporně} nabité desce, posunul se k~ní o~{\bf 38 milimetrů}.\nl
Pokud proton naopak letěl ke {\it kladně} nabité desce, posunul se k~ní o~{\bf 19 milimetrů}.

\enditems

\bye
